\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{hyperref}


\usepackage[footnotes,oglav,spisok,boldsect,eqwhole,figwhole,kursrab,remarks,hyperprint,greekup]{project_cp}

\begin{document}
\section-{Ответы на вопросы к программе.}

\begin{itemize}


\item[\sffamily 1.] Использовали критерий прекращения итераций: $\|x^{k+1}-x^{k}\|\leqslant\cfrac{1-\|C\|}{\|C\|}\varepsilon$. Для оценки погрешности решения и оценки невязки использовали октоэдрическую и кубическую нормы. Так как в критерии остановки используется норма матрицы и норма вектора одновременно, а также для оценки связи невязки и нормы погрешности используется норма матрицы А, то были выбраны такие нормы, которые, применительно к матрице, согласованы с нормой вектора.

 \item[\sffamily 2.] В наших расчетах при прогонке 1-го и 2-го тестовых примеров быстрее всего сходился метод Зейделя и, сответственно, релаксации при $\omega=1$. В методах простой итерации, Зейделя, Релаксации достигнута точность $10^{-3}$, в методе Якоби была достигнута точность $10^{-4}$.
 Исследовали 1-ю систему уравнений с $||\cdot||_{\infty}$ нормой и требуемой точностью решения $10^{-3}$:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Название метода & погрешность решения & невязка & число итераций  \\
\hline
Простой итерации & $0.000399567$ & $0.00193487$ & 15 \\
\hline  
Якоби & $5.19879e-005$ & $0.000595697$ & 17 \\
\hline
Зейделя & $0.000215504$ & $0.000733303$ & 9 \\
\hline
Релаксации & $0.000266694$ & $0.00109198$ & 11 \\
\hline
\multicolumn{4}{r}{\textit{Таблица $1$}}\\
\end{tabular}
\end{center}
*($\tau=0.06\approx\tau_\text{опт};\omega=0.9$).
\item[\sffamily 3.] Так как применительно к нашей программе не имеет значения выбор начального приближения, если не известно хоть что-то о точном решении, то мы решили остановиться на нулевом векторе.

\item[\sffamily 4.] Норма невязки меньше либо равна нормы матрицы A умноженной на норму погрешности решения  т.е.
\[||b-b^*||\leqslant||A||||x-x^*||.\]Для данной оценки можно использовать только согласованные нормы. Результаты наших расчетов удовлетворяеют этому условию.

\item[\sffamily 5.] Правильность работы метода релаксации проверяли, прогоняя симметричную положительно определенную матрицу при значениях $\omega\in(0,2)$, так как при данных значениях и матрице, обладающей описанными выше свойствами, метод должен сходится при любом начальном приближении. Так же при $\omega=1$ метод релаксации должен быть идентичен c методом Зейделя.

\item[\sffamily 6.] В нашей работе оптимальным $\omega$ в 1-ом и 2-ом тестовых примерах, а также в двух системах нашего варианта является значение  $\omega=1$.



\end{itemize}
 
\end{document}