\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{hyperref}


\usepackage[footnotes,oglav,spisok,boldsect,eqwhole,figwhole,kursrab,remarks,hyperprint,greekup]{project_cp}

\begin{document}
\cover{Методы вычислений}{Решение задач интерполирования}{студенты группы ФН2-51}{Разумов Т.Е.}{}{Швечков И.В.}{}{}{2017}





\newpage

\section-{Контрольные вопросы}

\begin{itemize}

\item[\sffamily 1.] Определите количество арифметических операций, требуемое для интерполирования функции в некоторой точке многочленом Лагранжа (включая построение самого многочлена) на сетке с числом узлов, равным n.
\item[\sffamily 2.]Определите количество арифметических операций, требуемое для интерполирования функции в некоторой точке кубическим сплайном (включая затраты на вычисление коэффициентов сплайна) на сетке с числом узлов, равным $n$.
 \item[\sffamily 3.] Функция  $f(x)=e^x$ интерполируется многочленом Лагранжа на отрезке $[0,2]$ на равномерной сетке с шагом $h=0.2$. Оцените ошибку экстраполяции в точке $x=2.2$, построив многочлен Лагранжа и подставив в него это значение, а также по формуле для погрешности экстраполяции.
\item[\sffamily 4.]Выпишите уравнения для параметров кубического сплайна, если в узлах $x_0$ и $x_n$ помимо значений функции $y_0$ и $y_n$
заданы первые производные $y'(x_0)$ и $y'(x_n)$.
\item[\sffamily 5.] Каковы достоинства и недостатки сплайн-интерполяции и интерполяции многочленом Лагранжа?
\item[\sffamily 6.] Какие свойства полиномов Чебышева и чебышевских сеток Вам известны?
\end{itemize}


\newpage


\section-{Ответы на контрольные вопросы}

\begin{itemize}

\item[\sffamily 1.] Для построения многочлена в форме Ньютона с числом узлов равным $n$, нам потребуется вычислить $\frac{(n-1)(n-2)}{2}$ разделенных разностей, а значит произвести $\frac{(n-2)(n-1)}{2}$ делений и $(n-2)(n-1)$ вычитаний. Определим количество арифметических операций, требуемое для вычисления значения построенного многочлена в форме Ньютона с числом узлов равным $n$ в некоторой точке: так как многочлен степени $n-1$, значит нам потребуется $n-1$ умножений для перемножения $(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_{n-1})$, $n-1$ умножений для перемножения $(x-x_0)f(x_0,x_1),(x-x_0)(x-x_1)f(x_0,x_1,x_2),...,(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_{n-1})f(x_0,x_1,...,x_n)$ и $2(n-1)$ сложений и вычитаний. В итоге получили $\frac{n^2+n-2}{2}$ мультипликативных операций и $n(n-1)$ аддитивных операций.

\item[\sffamily 2.]Пусть имеется $n$ узлов. В алгоритме интерполирования кубическими сплайнами первую очередь находятся коэффициенцы $a_i=y_{i-1}$, $i=1,\dots,n$, вычисление которых не требует операций, и $c_i$ которые находятся с пощью решения СЛАУ, обладающей трехдиагональной матрицей, методом прогонки (в естественном сплайне полагают $c_1=0$ и $c_{n+1}=0$):
\[\begin{cases}
c_1=0,\\
h_{i-1}c_{i-1}+2(h_{i-1}+h_i)c_i+h_ic_{i+1}=3(g_i-g_{i-1}),\\
c_{n+1}=0, i=2,\dots,n.
\end{cases}\]
Для отыскания вспомогательных коэффициентов $g_i=\frac{y_i-y_{i-1}}{h_i}$, $i=2,\dots,n$ требуется $n-1$ операция. Для составления $3$-х диагональной матрицы нам потребуется ещё $2(n-1)$ операции и решение системы методом прогонки займет $5(n-1)+4$ операции.\\
Для отыскания коэффициентов $b_i=g_i-\frac{(c_{i+1}+2c_i)h_i}{3}$ и $d_i=\frac{c_{i+1}-c_i}{3h_i},$ $i=1,\dots,n$, нам потребуется еще $5n$ операций. И вычисление полученного интерполятна в точке обойдется нам в 6 операций. Итого, процесс интерполирования кубическими спайнами и вычисление полученного интерполянта одной точке потребует порядка $13n$ операций.

 \item[\sffamily 3.] Так как мы интерполируем функцию $f(x)=e^x$ на отрезке $[a,b]: a=0, b=2$ с шагом $h=0.2$, значит мы имеем 11 узлов и полином $L_n$ степени $n=10$. Проведем оценку ошибки экстраполяции в точке $x=2.2$ по формуле для погрешности экстраполяции при $x\in [b,b+h] \Rightarrow |f-L_n|\leqslant h^{n+1}\max\limits_{\xi\in[a,x]} |f^{(n+1)}(\xi)|$, применив формулу получим: $|r_n|\leqslant 0.2^{11} e^{2.2} = 1.84832 \times 10^{-7}$. Проведем оценку ошибки экстраполяции в точке $x=2.2$, построив многочлен Лагранжа в нашей программе и подставив в него это значение, получим: $|r_n| = 6.26633 \times 10^{-8}$


\item[\sffamily 4.] 
\[S_i(x)=a_i+b_i(x-x_{i-1})+c_i(x-x_{i-1})^2+d_i(x-x_{i-1})^3;\text{    }x\in[x_{i-1},x_i],\]
\[S'_i(x)=b_i+2c_i(x-x_{i-1})+3d_i(x-x_{i-1})^2;\text{    }i=1,\dots,n,\]
\[S'_1(x_0)=b_1=y'(x_0),\]
\[S'_n(x_n)=b_n+2c_n(x_n-x_{n-1})+3d_n(x_n-x_{n-1})^2=b_n+2c_nh_n+3d_nh_n^2=y'(x_n).\]
Тогда, пользуясь тем, что $b_i=g_i-\frac{(c_{i+1}+2c_i)h_i}{3}$ и $d_i=\frac{c_{i+1}-c_i}{3h_i}$, $i=1,\dots,n$, можно получить недостающие два условия для значений вторых производных на левой и правой границе т.е.  $c_1=S''(x_0)$ и $c_{n+1}=S''(x_n)$:
\[b_1=y'(x_0)=g_1-\frac{(c_{2}+2c_1)h_1}{3}\Rightarrow c_1=\frac{3(g_1-y'(x_0))}{2h_1}-\frac{c_2}{2}=S''(x_0),\]
\[y'(x_n)=b_n+2c_nh_n+3d_nh_n^2=g_n-\frac{(c_{n+1}-2c_n)h_n}{3}+2c_nh_n+(c_{n+1}-c_n)h_n\Rightarrow\]
\[c_{n+1}=\frac{3(y'(x_n)-g_n)}{2}-\frac{c_n}{2}=S''(x_n).\]
Тогда получаем систему:
\[\begin{cases}
c_1=\frac{3(g_1-y'(x_0))}{2h_1}-\frac{c_2}{2},\\
h_{i-1}c_{i-1}+2(h_{i-1}+h_i)c_i+h_ic_{i+1}=3(g_i-g_{i-1}),\\
c_{n+1}=\frac{3(y'(x_n)-g_n)}{2}-\frac{c_n}{2}, i=2,\dots,n.
\end{cases}\]
Данная система обладает трехдиагональной матрицей.\\
Коэфиниенты $b_i$ и $d_i$ находятся из соотношений:\\
$b_i=g_i-\frac{(c_{i+1}+2c_i)h_i}{3},i=2,\dots,n$ (так как $b_1$ нам уже известен).\\ 
$d_i=\frac{c_{i+1}-c_i}{3h_i}, i=1,\dots,n.$

\item[\sffamily 5.] Основными достоинствами сплайн-интерполяции являются её устойчивость и малая трудоемкость. Системы линейных уравнений, которые требуется решать для нахождения коэффициентов сплайна, хорошо обусловлены, что позволяет получать их с высокой точностью, так же матрицы системы уравнений для коэффициентов $c$ являются трехдиагональными, что позволяет использовать метод прогонки для нахождения решения, который, в силу диагонального преобладания, будет всегда устойчив. В результате, при увеличении количества узлов вычислительный алгоритм не теряет устойчивость, и погрешность будет только уменьшаться.

Достоинство полиномиальной интерполяции состоит в том, что полином один, причем единственный, а в сплайн-интерполяции строятся несколько полиномов, а именно их количество равно количеству инервалов, внутри которых мы производим интерполяцию. При полиномиальной интерполяции мы можем говорить об экстраполяции и ее оценке, в отличие от сплайн-интерполяции. Так же реализация алгоритма полиномиальной интерполяции весьма проста, по стравнению с интерполяцией сплайнами. Но в отличие от сплайн интерполяции при увеличении количества узлов происходит резкое накопление погрешностей вследсвие чего вблизи границ отрезка происходят осциляции.

\item[\sffamily 6.] Полином Чебышева первого рода имеет вид:
\[\omega(x)=T_{n+1}(x)=\frac{(b-a)^{n+1}}{2^{2n+1}}cos\Bigl((n+1)arccos\frac{2x-(b+a)}{b-a}\Bigl),\]
Он является полиномом $(n+1)$-го порядка и является наимение уклоняющимся от нуля.\\
корни полинома определяются следующим соотношением:
\[x_k=\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2}cos\frac{(2k+1)\pi}{2(n+1)},\text{    }k=1,\dots,n,\]
при этом они являются узлами интерполяции. Для такого набора узлов
\[||\omega||_C=\frac{1}{2^{2n+1}(b-a)^{n+1}},\]
и
\[||f-L_n||_C\leqslant\frac{M_{n+1}}{(n+1)!}\frac{(b-a)^{n+1}}{2^{2n+1}}.\]
где  $M_{n+1}=\max\limits_{x\in[x_0,x_n]} |y^{(n+1)}(x)|$.\\
Полученная оценка называется равномерной оценкой погрешности и является неулучшаемой.\\
Приведем некоторые свойства многочленов Чебышева:
\begin{itemize}
\itemПри четном $n$ многочлен $T_n(x)$ содержит только четные степени $x$ и является четной функцией, а при нечетном $n$ многочлен $T_n(x)$ содержит только нечетные степени $x$ и является нечетной функцией.
\item Для любого многочлена $P_n(x)=x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\dots+a_0$, отличного от $T_n(x)$,  справедливо неравенство:
\[2^{1-n}=\max_{[-1,1]}|T_n(x)|<\max\limits_{[-1,1]}|P_n(x)|\]
Выбор корней многочлена Чебышева первого рода в качестве узлов сетки позволяет уменьшить погрешность интерполяции. Так же можно заметить, что корни и точки экстремума Чебышевского полинома сгущаются к концам отрезка.
\end{itemize}

\end{itemize}



\end{document}
